點解春秋戰國人氣永遠比唔上三國時代

講打仗、計謀、國家大事、人才、策略、思想、文化，春秋戰國一啲都唔輸三國時代，一樣係百花齊放英雄輩出嘅時代，而且春秋戰國嗰陣嘅計謀、民族主義等百家爭鳴直頭精彩過三國時代，秦楚嘅世仇、各家嘅發展之類。但一直以來都係三國時代比較注目，感覺上春秋戰國人氣直頭輸俾楚漢相爭
春秋戰國就算唔玩正史，都好適合玩架空時空。係咪因為一個三國無雙一本三國演義先令到三國嘅光芒大過春秋戰國

春秋戰國時間太長啦

而且國家又多 邊似三國

因為一個三國無雙一本三國演義先令到三國嘅光芒大過春秋戰國

出個戰國無雙得唔得

其實三國到晉都好長時間，不過一般都剩係講到去赤壁，咁春秋戰國抽一段時間又得唔得 戰國七雄

春秋太長 事件又複雜
不過 d歷史人物好好J

咁多國
點記

因為春秋無羅貫中

由兩軍對陣互碰到玩偷襲埋伏戰, 呢個過渡期夠晒精采

王者天下

最主要都係戰國七雄咋嘛，七個唔算多掛
如果計小諸侯國就話啫

春秋戰國時代真係精彩好多

睇下左傳

就係想知點解春秋戰國人氣不如三國 關左傳咩事

因為戰國d人名無人識讀 吳王闔閭 吳王餘眛點讀？～

伍子胥 唔係TVB播過都應該無咩人識讀衰～

所以如果有媒體報導應該好啲，戰國無雙

羅貫中 三國志/無雙 橫山光輝

你要睇春秋戰國 學術上 你就要明白真正中國嘅各家思想 （由其各家都講點治國 （最簡單一個問題 最後係法家贏 到底點解呢？））
戰爭上 地名 一國同一國嘅戰爭同全個中原有利益關係 武將輩出 簡言之就係太多野記

依家d中學生好多時連曹操係邊個 蜀即係乜野都未識
老一輩教育又唔夠全面
呢個輝煌嘅時代自然俾人冷落

KEY WORD

戰國四大名將

白起等而圍之殲之

七國變法

我諗巴打個意思係 要睇春秋戰國 即係要睇真文言文 對好多現代人黎講係一大難關

而三國演義 甚至三國志嘅用字 現代人都可以睇得明大部分

後期蜀國太弱
東吳後期都俾孫權都搞到民不聊生
老老柒柒三國後期好撚悶

如果你對呢段歷史有興趣 我建議你去睇下一本大陸小說 《大秦帝國》一黎白話文易睇 二黎佢將以前封建社會嘅生活刻劃得好細 三黎入面仲有少甜 四黎你可以睇住秦國點由一個西邊「外族」 到最後統一中華

王騎殿下！！！

好多時 三國可以 以小故事 節錄 回 咁去講
春秋戰國唔係唔得 只不過由古至今
三國出名在於一個市井之徒都可以up到故事 易記
反之春秋戰國太重戰論 道論 唔同三國可以下下以大戰三百回合 講果個手腳並用 繪形繪聲

利申覺得後期都好有趣 睇姜維點樣用一個咁貧弱嘅國家去擋魏
如果唔係蜀國咁打得
司馬懿又邊有機會拎返個軍權

劇情其實都好緊湊

舊問題

1.時間長度
春秋戰國幾百年，極難搵一條主脈絡貫穿整個時期而又不忽略其他重大事件。500年之間有幾多代人？主角點樣傳承？
三國由184年計起到280不過100年，不過3、4代人，而且容易搵到主角，前期劉備曹操過渡到中後期既諸葛亮

2. 春秋戰國人太多，每一個人都值得寫既時候，小說家點選擇好？

3. 史料多少問題

4. 東周列國志知名度不及三國演義

同睇波差唔多啦
3國後期就好似今年瑞典瑞士咁
西波到完場係度鳩斬又冇腳法又冇射術
猜又猜唔到
埋門空門都炒飛機
場場開細
你話悶唔悶?

Btw 仲有隋唐呢個時段都好正

三國只係春秋戰國的簡單縮小版，但正因為佢的複雜程度遠低於春秋戰國，所以先寫到故事出嚟

冇乜好打武將嘅流傳 多數玩鬥智 用兵 冇三國啲武將咁吸引平民

因為春秋只轉載要事

因為三國好記d

關學校咩事 我就唔信d人識五虎將 夏候兄弟 德川家康 本多正信 本多忠勝 酒井忠次 榊原康政 井伊直政 織田信長 森蘭丸 柴田勝家 瀧川一益 明智光秀 明智秀滿 丹羽長秀 羽柴秀吉 黑田官兵衛 竹中半兵衛 三好長慶 朝倉義景 淺井長政 武田信玄 真田昌幸 真田幸村 立花宗茂 立花道雪 伊達政忠 上杉謙信 宇佐美定滿 直江兼續 北條氏康 足利義昭 今川義元 島津義弘 毛利元就 長宗我部盛親 香宗我部親泰 雜賀孫市 齊藤義龍 係因為學校要背。

上面啲人全部打機識

有無啲有代表性嘅事件做分隔？

屬係地方名 嗰個國家叫漢

三國連係日本日本都好高人氣

六國破滅 非兵不利 戰不善 弊在賂秦

如果有玩巨商仲會識壬辰倭亂既人 包括：
加藤清正 小西行長 協坂安治 李舜臣 權隸 李寧 祖成訓

三國同春秋都係中史
你拎個日本史出黎比做咩？

講緊依家初中中史必修都有唔少中學生唔知曹操實際上係邊個
但起碼佢地都喺課程度聽過曹操個名 司馬昭成帝
教育令佢地起碼知有呢段歷史 加上三國演義係中國四大名著 中文閱讀報告甚至一定要睇
有興趣會再睇三國嘅
點會唔關教育事？

相反 初中課程連白起 四公子個名都唔會出現 咁學生點會知道佢係一個有趣嘅時代 點會睇關於春秋戰國嘅野？

蜀國無聽過 ？

就係話俾你聽歷史上係無蜀國呢樣野
呢個叫法係演義作出來

屌原來我打錯字
蜀係地方名

三國志都係叫蜀國
當然佢自稱做季漢
但話蜀國都係無問題

三國主講大一統方便洗腦

你好撚叻呀 背曬

春秋只轉載要事

劉係唔會用「蜀」嘅國號嚟貶低自己正統性

因為四大名著入面有本叫《三國演義》

高中課程都唔會提白起係邊個啦

事實係有提都無人想知

因為
春秋只轉載要事 如果愛你欠意義

多得 王者天下

三國出故事 春秋係出政治哲學同戰略

佢自稱 同史稱係兩回事
史書記都係記蜀國
三國演義只係取三國志嘅稱謂
所以唔係什麼由三國演義而黎
的確自秦而起該地區就叫蜀
但如果以當今史觀 用蜀國呢個稱謂去講劉備政權係既正統又正常

有提 但都真係無學生會想知

首先係史料問題 三國有大量史料記載戰爭 而且戰爭既故事性係能夠引人入勝 例如三國演義會吹到天花龍鳳
而春秋戰國史料係極小 就算現今史學家都難以掌握嗰個時代既史料 而且就算有都係春秋左傳等文化學術既傳承

再者係兩個時代既戰爭背景 春秋時代既戰爭係好講求禮 好一板一眼 開戰時都講求禮 要約實幾時開戰等等（最出名既例子係 一鼓作氣 再而衰 三而竭 其實講緊戰爭既開始都係要擊鼓表示戰爭開始）試問呢啲戰爭邊有人有興趣

當年初中讀中史好似有一小段提過佢坑殺左好多人
我都係因為以前睇小說聽過個名先特登留意

果陣秦始皇焚書坑儒, 根本好多記載都流失左

三國去曹操死左之後其實都悶左好多

孔明死埋跟本可以完

與其話焚書不如屌項羽燒阿房宮
孤本都燒鳩埋

因為無focus落司馬懿到~

你講左野？

春秋戰國太複雜 每一個國家 學派 甚至人物 都可以寫作一本三國演義
普通人當興趣讀好難流暢睇曬 就算有呢個時間 都要用唔少心機去消化 望而生畏

司馬家嘅故事其實都好精彩

其實用蜀定要漢黎稱呼有咩所謂...

真係要講既話，其實唔應該睇三國志等史書點稱呼。陳壽多用「蜀」代替「漢」，
比如三國志吳主傳：「六月，蜀遣衛尉陳震慶權踐位。」

但呢個係陳壽因為政治立場而寫既結果，客觀史實黎睇劉備既政權名字仍為「漢」。何況如果要睇史書點記，漢晉春秋明顯地稱呼劉備既政權為「漢」，咁你要用咩黎稱呼？

三國最好睇唔係三國果陣
係得番三個國家之前先最好睇
赤壁,官渡,呂布,董卓,黃巾,小霸王打江山
反而你話三國真係開始左之後有乜特別大嘢好睇
頂盡都係司馬奪權,五丈原之戰,夷陵BBQ

都好好睇 中學借左本東周列國志睇左大半

GOOGLE一下就乜都有啦,, 抵你讀到中三

如果講刺激
我覺得五代十國最正

中學個陣癲到有退修課堂個陣唔係去溫書
係睇資治通鑑同埋五代d文學
一睇就無左2年

認真，講戰爭
北朝係亂過中日兩個戰國
完全無視了 政治，軍事，經濟既傳統影響
單純睇班癲佬點樣下克上，以少贏多，以外族身份入主中土

南朝就悶少少，黎黎去去都係士族世家，擁兵自主，爭權爭寵到奪取皇位或北伐，有得精彩既都只係東晉既淝水之戰，謝家世族點樣複製左東吳士族影響達到苟安既結果

Sor 五胡亂華 先岩
五代都還ok

就係出左戰國無雙 令到更多仔鍾意日本戰國時期同啲忍者技

1。漢晉春秋明顯係以劉備政權為正統 但係佢都以蜀黎稱劉備政權

2。官方叫季漢 同 史稱係唔同
舉個例 東德個官方名係德意志民主共和國
你話呢個地方係叫德意志民主共和國的確無錯
但係你叫佢做東德都一樣正確

結論 係兩者都正確

三國：小學
戰國：研究院 (好多影響後世思想都係呢段時間發展)

因為冇日本支持

無一本春秋演義
光榮唔出春秋無雙
URC亦唔出春秋系列嘅無慘

越王劍 留存到今日，都未生鏽
三國好似冇乜兵器留存到後世

蜀其實係貶義

一路唔明點解唔好似三國志咁出game

好多年前有呢隻

更早有隻黑白既，不過揾唔番圖

應該關以前隻三國志game 多d

春秋戰國淨係睇諸子百家已經夠J
果陣應該係中國最文明開放嘅時期，任何人都可以好自由咁提出自己嘅主義

total war 出我一定買

笑撚左咁都要背 打個信長都識啦

齊藤義龍係咩鬼野

痴撚線，連登啲忽然三國迷可以吹到孫權搞到民不聊生
漢後南方六朝嘅基石就係孫權打下嘅，竟然搞到民不聊生
興修水利，開闢交州，同氏族和平共處，討伐漢都搞唔掂嘅山越
文化有對外交流，又有收容南遷移民，仲大力發展船戰，戰艦技術
到咗佢死後差唔多30年，無數內鬥之後先收皮
諸葛誕之亂仲出到30萬兵
唔係孫權治國有道，一早好似蜀咁被滅啦
搞到民不聊生，民有菜色嗰個係隔離嘅劉禪喎
你可以屌鳩孫權玩宮鬥，但係民不聊生真係over咗好撚柒多
至少蜀民有菜色，魏內戰不斷，對人民而言吳最好住

有個原因，之前聽人講，成日比人忽略，但解釋到topic
春秋戰國係公元前，三國時代係公元後
春秋戰國啲年全部掉反轉數，好撚難記，所以無咁受歡迎

戰國四大名將應該得廉頗係人人都識
戰神白起，周圍都係豬隊友既李牧，減六國既王翦都冇特別歷史故事上到教科書

白起好似有，HKAL讀中史

al程度太離地
通常多人識嘅歷史人物都會有啲老少咸宜，適合小學生睇嘅故仔

我果時好似就係揀春秋思想史同戰國戰爭史讀，再加南宋經濟史，加清代宗教史。印象中d史實同會考好唔同。

如隋，會考話佢廢，高考話冇佢冇唐

隋廢？ 冇佢冇唐係真

因為日本人冇出GAME

戰國好啲，而家大陸都幾興拍下啲劇關於七國，反而春秋真係唔算太多劇集
樓上話東周列國志，其實真係好長下，本身個歷史都橫跨接近四五百年

冇人講尋秦記?

之前追晒三套大秦帝國

齋睇《春秋》一書，真係「斷爛朝報」
所以要三個《傳》，不過成書年代唔同，都係《左傳》記載嘅史料比較有參考價值 （不過《左傳》本身係咪為左解釋《春秋》而寫，而家仲拗緊

呢套應該唔差嘅，我見佢都幾多史實，將普羅大眾誤解嘅蘇秦對張儀，改返正做公孫衍對張儀算係咁

因為koei

春秋戰國的政治思想同制度上的博奕對戰爭的影響係好大
所以上面位巴打講得不無道理

同意 秦國商鞅變法,趙國胡服騎射,點止單單打仗咁簡單

大秦帝國小說版 ，當歷史睇都得，雖然有美化秦國，但對各國都講左唔少

因為羅貫中同koei

春秋時代真係比較無聊, 又多國家

反而戰國時代得番 主要七國, D戰爭又慘烈, 好睇好多

不過後生一代比較喜歡戰爭,打打殺殺, 對呢D思想無乜興趣

清代宗教史??

拜上帝會??

呢兩個其實都係果
而唔係因

咩驚

Dos戰國策
當年用魯國爆機

而家仲買唔買到

出春秋志/戰國志一定買。
用弱國打爆boss級晉國/秦國諗起都爽

先軫, 趙衰, 狐偃, 士會

龍陽君
墨家

有本東周列國志, 同三國演義一樣易入口
個陣我都係靠呢本對春秋戰國有番D基本認識
當然啦始終係小說, 要求真既就未免要讀比較難入口既戰國策同左傳

趙盾同趙鞅

嫪毐

大陰人

秦國除左穆公時代，商君變法時，同埋秦惠文王之後的時代，都係弱國

秦武王死後果場動亂差點亡國

鄭莊公將周室復興緊的權威掃落黎果下型到，仲要射傷天子，千年未有。

除左楚國將周天子同埋天子六師命喪漢水。

孫吳屠殺唔少原住民

秦武王條on9仔
羋太后白起好屈機

當年齊國戰神帶住聯軍逼近咸陽，我諗係秦惠文王最深刻的時刻，好彩六國唔齊心。

學三國志既曹操咁，boss都都會有劇情逐漸崛起既。例如晉國出現劇情三家分晉，然後戰國初期boss係魏國，之後滿足條件會觸發劇情，魏國漸漸變弱，然後楚趙齊等等相繼成為強大勢力。

一來有三國演義，二來三國簡單d小學生都睇得明，春秋戰國你搵個讀中史嘅都未必識背晒d國家啦

三家分晉
三國歸晉

三國易記好多
又儒又墨又法
咩法術勢都記死人啦

春秋戰國太亂太多野記
反而三國易分同易記
btw 等J total war 三國

秦景公時期只有齊秦二國唔需要向楚晉朝貢
秦獻公多次打敗魏國
又變弱國?

你想講係bc298年嘅函谷關之戰?

清個仔中學成績點

唐三藏取西經
大小乘佛教
馬禮信來華

點解我唔明你講咩

你玩過呢隻game, 年紀應該大到有個讀中學既仔

因為 光榮 谷左三國好多年⋯

而人氣比唔上，男仔會明顯d, 女仔未去到咁明顯

羅貫中本野少少關事，但唔係關鍵

因為我相信100個女仔，99個都無睇過

齊國戰神你指邊個
Btw有無人研究下齊滅宋至到長平之戰個國際關係係點，睇到頭痛

我今年先28，當年有阿叔拎張老翻碟推薦我玩

一個字講撚哂
三國演義

轉車輪

齊國d花生食到呢

有冇關於春秋戰國既劇好睇？

真，鄭陳衛宋曹魯呢d未必個個知道係當時ge國家

特登改國名為晉

如果刺客信條跟刺客列傳出game, 歐美地區可能贏返

春秋戰國同日本戰國都係差唔多
國家多撚到

只不過係後期多咗個信長
令到後期精彩咗好多

當然前期都有早雲，經久呢啲角色帶起

因為冇一本三國演義

我細個就以為戰國無雙係講東周嗰個

司馬昭封左做晉王，所以佢個仔司馬炎稱帝都沿用返呢個國號做朝代。
其實沿用前朝封既名號做建國之後既國號十分常見。
例給漢朝係因為劉邦被封漢王，隋朝係因為隋州刺史，唐係唐王，宋係宋州節度使，等等。

我估係匡章掛

其實我假膠mode，不過見你咁認真解答都要比個like你

三國本身就被好多動畫遊戲帶動咗個潮流，搞到冇人睇春秋
三國描述較多戰鬥場面，但春秋重點在於思想計策，禮節風骨，好多成語呀都係出自春秋
加上春秋正史亂到乜咁，你叫啲小朋友點睇

不孝嘅章子

戰國+楚漢可以話係中原地區最精彩既時代，之前大一統左基本上大部分都式微了，除左國土大一統，最大弊端就係獨專儒術，春秋戰國啲出色思想遺文就俾秦始皇同項羽燒晒，連口傳都因為獨專儒術冇埋，屌你老母真係抵中國積弱千年萬年

打錯左
係昭襄王

齊將匡章

齊韓魏聯手攻入函谷關之後,
秦國四年後秦將白起於伊闕之戰將韓魏二十四萬聯軍打到斬首二十四萬
其實函谷一役秦國固然失利,但係其實只係皮外傷

齊國當年所謂嘅同秦國平起平坐
祇係因為長年少戰爭 積累咗一定嘅兵力
秦國強大係真係靠住本身不停以戰爭屈人機

秦國唔靠關中巴蜀之利,齊國唔同三晉燕楚打仗

楚被中原視為外族
強大後又被當一份子
秦被中原當外族
滅巴蜀加上屢次戰大敗各國
又被當成一份子

結論 某強國成最大贏家

我覺得春秋戰國唔興 除左光榮冇出games 冇三國演義小說

最重要係現代人大多對虛無既哲學思想冇興趣

法家墨子老子孔子等等未計堆軍事家孫子吳起
無部唔係齋打打殺殺陰謀鬼計

而係聽完佢學說要代入個思想諗野先有得著

以前既人可能真係食飽飯冇野做對住個天就諗到野 當中講既野我諗高學歷都未必參考到 更何況一般人

而家咁多娛樂 出到個霍家已經唔錯

王者天下算係推番戰國

唔係主要地方名咩??

晉=山西
齊=山東
楚=湖南

其實想問一問

戰國士兵係唔係吹大左??

當時趙國有40萬士兵被殺??
趙國全國人口都未必有40萬...........

趙國人口有幾百萬
不過長平一役趙軍有四十萬作戰士兵就一定吹大咗

歷朝歷代既戰爭人數一定有誇大
三國志有「破賊文書，舊以一為十」既描述，而史家寫史既資料來源無非就係呢D破賊文書等等既官方檔案。

巴打我掩護你，快D走

大一統思維之下元清都係自己歷史輝煌一頁

睇王者天下
完全唔覺任何一個角色有傳奇色彩 包括原創同歷史武將
全部都想睇佢地快d死同幾時死
同三國無得比

宋或之前應該都係地方名，因為前朝封重臣做乜王物公果時，都會有個封地比d重臣，咁當佢謀朝篡位果時就會用個封地簡稱做國號。

日本侵略終蟈贏左的話，唔知又會叫做咩朝

先秦史散失、缺佐證，史記左傳原材料得一兩份（魯國史書／國語等），三家分晉後又有一段空白期
而且有唔少歷史事件細節欠奉，真偽難辨，例如反間計
經常出現預言家看透世界事：此人／此策日後必＿ ＿
睇到邏輯混亂

我都想知，得中二程度
因為我得中二

妖 好簡單之嘛
因為秦會統一，所以用佢做主線

然後6隻DLC

反而想睇五代十國， 蘭陵王果期

不過果時撞正公子造反，齊國如有心滅秦，無左函谷關的秦國會係難以還手，韓魏懼秦報復必然將秦趕絕殺絕。

皮外傷係因為公子亂被平定，同埋齊國決定議和，變相秦的唯一痛楚係內亂，而非外傷。

之後，秦國大殺四方，直至無啦啦跑出馬服君趙奢

屌記撚錯朝代， 自膠先

齊國當年直情係超級大國兼霸主啵，將魏國踢落台，只係燕人與齊人係世仇，楚又滅唔到，搞三晉又要小心燕楚，浪費左大量時間。

仲要得罪曬咁多國黎圍佢

笑我瘋癲 笑我癡狂 對酒當歌 劍指四方

齊國滅秦
先唔講齊韓魏無可能同心協力滅秦
秦國主力尚在(證據就係短短四年之後秦國就可以消滅韓魏主力,往後十年一直攻略三晉),唔好以為進入關中秦國就毫無還手之力先得架
秦惠文王時期楚國攻至藍田一樣可以比公子疾打到大敗
秦昭襄王當時有名將魏冉白起,主力尚在,睇唔到齊韓魏各懷鬼胎勞師遠征迫秦國決一死戰有咩必勝把握囉

而且公元前314年齊國借燕國子之叛亂匡章帶兵攻滅燕國,但係齊國佔領遠較秦國近同弱小嘅燕國之後根本無法有效管轄同對抗他國合縱抗齊,
二十年後你同我講齊國可滅秦?搞笑咩

留名學歷史

笑咩
齊國都無心滅，因為滅左都唔關佢事，所以咪如果。

而且，四年時間夠曬比一個無大損的秦國恢復正常，但齊國聯軍入關果時秦國岩岩先大亂完。洗唔洗要匡章等秦國慢慢動員好和清理曬班反動分子先同你打？

我估你講係庶長壯與大臣、諸侯、公子為逆，皆誅，及惠文后皆不得良死。悼武王后出歸魏。
問題在於公子壯叛亂係公元前305年嘅事,即係已經係多年前嘅事,秦國早已經結束宮廷內亂,無任何證據指出秦國10年仍未結束亂像,宣太后早已經掌握實權
之前討論秦齊國力齊國無可能一戰滅秦,再者齊國外交環境之差,北方有死敵燕國,秦國盟友趙國,南方有虎視淮北方,一心報垂沙之仇嘅楚國,盟友又要各懷鬼胎嘅韓魏,齊國有咩能力滅秦,唔怕重現藍田一役被秦軍反敗之後提早黎個秦國連橫五國攻齊?

齊聯軍入秦好似同諸公子亂隔左陣 要清既基本都清好

呢戰精彩之處在於匡章可以攻下函谷關一路逼近咸陽 但唔見史書有詳記此戰 有可能有孟嘗君帶去秦國的門客暗中相助

打到呢到孟嘗君的氣（秦人逼鳩佢）算係消左 滅秦又於齊無益

秦昭襄王的人生算係驚喜人生 又流浪到做秦王 岩岩做秦王就諸公子反 又有匡章 再黎馬服君 臨老仲黎多個魏無忌

有魏冉白起馬上輕鬆唔少

咁佢春秋掛機要掛幾耐

秦昭襄王自己拔走

開魏斯傳應該好玩

乜三國到晉 三國既焦點根本係魏蜀吳曹劉孫 你出去數下王濬杜預睇下有幾多人知係三國人物 大部份人心目中既三國係劉關張曹既核心散出去 晉果d係核心外圍既外圍既外圍

仲有春秋戰國d文臣武將戰役思想一d都不下於三國 但問題係春秋戰國成件事係講緊五百幾年既野 三國計埋漢未係百幾年 即係點 即係電視劇同電影既分別囉 咁你會覺得電影精彩d緊湊d定電視劇

仲有講整game 其實好耐之前真係有戰國game btw你諗下 三國game都可以叫用一隻武將玩到最後 但春秋戰國呢 5百幾年 100歲1個都要死5次 仲有d思想d變革 可能要好似aoc咁不停升時代

我知杜預 羊枯等人（其實234年之後都多野發生只不過以前d 三國無雙game都選擇係234年之後就結束），所以導致好多只係因為玩三國無雙而留意三國ge玩家自然會忽略234年之後ge歷史

匡章貌似係今年新興既網絡戰神
問題係
佢有冇同白起/嬴疾/司馬錯交過手

白起果時仲係小卒

好似呢一兩年匡章先好多人講

戰國策好似有講過秦點應付

三國攻秦，入函谷。秦王謂樓緩曰：“三國之兵深矣，寡人欲割河東而講。”對曰：“割河東，大費也；免于國患，大利也。此父兄之任也。王何不召公子池而問焉?”
王召公子池而問焉，對曰：“講亦悔，不講亦悔。”王曰：“何也?”對曰：“王割河東而講，三國雖去，王必曰：‘惜矣!三國且去，吾特以三城從之。’此講之悔也。王不講，三國入函穀，咸陽必危，王又曰：‘惜矣!吾愛三城而不講。’此又不講之悔也。”王曰：“鈞吾悔也，寧亡三城而悔，無危咸陽而悔也。寡人決講矣。”卒使公子池以三城講於三國，之兵乃退。

三國聯軍用三年時間攻破名關函谷關，令咸陽危，而秦王面前的選擇係非和不可，到底發生左咩事？呢個就自己想象 但秦軍肯定食左一場大敗 連趙宋都加入分地 我唔相信秦軍會主動棄守函谷關

不過匡章既戰績極其量都只能夠類比樂毅破齊
但對秦既打擊其實真係好有限
最多只能夠話幫趙國崛起製造左空檔

齊去秦係東去西, 剩係行軍補給就已經唔可行
戰國入面最有機打敗秦既係趙, 可惜君王垃圾

出左啦，不過唔係你地個戰國

樂毅破齊皆因諸國聯軍
聯軍眼見齊只剩兩城 徹兵後
燕國實力馬上跌至谷底

細個睇過一本漫畫係由孔子做中心講春秋既故事 非常精彩 但已經搵唔返
我覺得春秋係比三國更百花齊放 無論思想、文學、計謀、兵法、禮節等等
其實春秋既史料唔係真係咁少 睇過左傳、史記、戰國策就會覺得春秋既戰爭一d都唔沉悶

香港既中史教育 有意淡化分裂時既歷史 常規中學課程都係輕輕帶過 唔係三國演義同無雙邊有咁多人識 硬何況春秋戰國

春秋戰國時代，跨國攻擊好平常，秦國都成日做，前提係你要有盟友保證糧道不絕

燕昭王死，樂毅出走，加上燕齊世仇，佔領地的齊人不服

新君及新黎既將軍都係鳩既 打條毛

想人識春秋戰國，推人睇尋秦記好過喇，引起興趣先

有冇人識先軫

六國都不如衞國

衛國最細粒，反而係最後滅，秦帝國秦二世先完全滅國

比面商鞅遮

春秋五波霸，戰國七鳩雄。

衛國已經自降為君，長期事秦，又唔生事，雖有衛國國君之名，實為封君矣，未必係被遺忘，係秦王政知佢存在都唔滅佢

除左商君，傳為秦王政生父的呂不韋都是衛國人

因為敵將is doctor Lee

現代學者用統計方法，隋開元之治有850萬戶，唐最頂盛時不過830萬戶！隋邊忽屎過唐？

仲有唐朝玩宵禁，點會如史書請得咁美好，加上唐太宗開先例于預史書嘅記錄，所以唐代嘅正史可信性甚低。

鄭問 東周英雄傳

改史昏君李世民
翻案撚又贏一仗

無錯 係君臣不和先會速敗 講到佢靠哂聯辭冇聯軍就gg真係講唔過去 講到未都係樂毅叻同昭王支持

東道主

三國後期先精彩
不過係要睇魏國

當年中史阿sir講春秋戰國歷史講得好精彩
商鞅坐連法玩死自己
蘇秦張儀 遠交近攻
孫子同伍子胥點結拜
依家聽唔番

你隨便搵個姓加個國字就係當時國家

魏蜀吳都有好多精彩野ge

三國最好J都係 曹操 諸葛亮 司馬懿

姜維：我呢

Er... 三國無雙係風光過嘅，不過未去到可以推動個潮流囉

三國後期人才凋零 已經冇乜好J
姜維雖有孔明嘅精神 但冇佢嘅實權同實力
結果慘死

我覺得姜維係有實力（甚至戰略上好過諸葛亮不過可惜有鄧艾+劉禪姐）

睇緊劉仲敬寫既經與史
當中有一點我覺得有關係
就係現代人好難想像同代入春秋戰國既背景
春秋既貴族戰爭，封建既家族脈絡等等
再到戰國既國家總體戰，全民動員既戰爭
而家睇只會覺得不可思議

老實講 好多氏係出自姬

因為封同姓為諸侯多

人口多 = 強??

中國, 印度 人口十幾億, 所以世上最強??

你拎21世紀講做乜鳩姐

有冇人發覺
D人留意中國歷史, 主要係留意戰爭

就好似D人留意 三國, 主要係留意武將點樣打仗, 官渡之戰, 赤壁之戰咁
從來唔會有人留意 三國既 制度,文化, 內政, 外交
即係證明, 中國歷史唯一可取性是戰爭

反而西方歷史, 除左戰爭, 仲可以研究 制度,內政
例如 元老院, 共和制

唐朝滅東西突厥國力 仲勁過隋啦 四方八面都要向大唐朝臣服
人口多就叫勁

一套換湯唔換藥既封建帝制有咩好討論
士族寒門鬥爭既唔同呈現方式又有咩好講
但都有d人物值得討論既
例如商鞅楊炎張居正

春秋戰國既文化思想歷史其實真係好迷人

你問個普通歐州人咩係元老院咩一樣唔識

我覺成個春秋戰國+秦亡楚漢都好吸引，可以話華夏文化就係果段時間誕生

秦國越晉攻鄭, 咪俾晉係崤設伏全滅

諸子百家爭嗚, 就算係而家睇番, 都獲益良多

秦晉同盟早已決裂，係秦穆公唔信晉軍忘恩設伏，或者秦穆公樂觀相信秦師必滅鄭，到時晉軍設伏都唔怕。結果係晉國決心反面+不能滅鄭，招大敗

函谷關之戰時，魏只係中流國，韓為弱國，兩者與趙楚秦均不和，有齊國呢d超級霸主（齊威王老本）幫手，開心都黎唔切，點會咁on9設伏

唔同, 後者係聯合攻秦
秦越晉打鄭事前並無聯合晉國, 後尾就俾人截糊, 稱唔上聯軍, 用你個例子比唔合適

中國歷史都可以研究制度嫁 簡單啲田制兵制中央地方每個朝代都好唔同，睇下啲人有冇興趣睇多啲姐

三國時代流傳太少, 除左將苑比較齊全之外, 就冇乜
反而春秋, 想睇軍法可以睇司馬法, 縱橫睇鬼谷子, 乜都有可以睇吳子, 尉繚子

因為光榮

秦滅六國統一文字度量衡 焚書坑儒
係誕生定係破壞

誕生完未俾秦王漢武夾手夾腳破壞囉，之後中原地區都冇再出現過咁精彩既時代

無聯軍
但秦晉同盟未正式決裂

燭之武退秦師個陣，獨自退兵之餘仲派兵協防鄭
個陣已經有人勸晉文公截擊秦師，係晉文公不忍負恩
秦穆伐鄭，蹇叔抱住個仔喊住話下世再見
咁都叫「同盟」？

朱仔成你都唔識

未正式
春秋仲係一個講道義的世界。秦對晉文公有恩，又是姻親，又有欒氏親秦。穆公唔信晉國會叛盟出手。

蹇叔只係估到晉必反面斷秦軍後路，只係秦穆公一廂情願唔信。

秦國仲犯下大錯，就係滅滑，滑係晉鄰（與晉有利益衝突），兼為晉同宗諸侯，加上秦師對天子不敬，晉絕對出師有名，而天下無人同情秦。

滅六國之前，各自為政，各有制度，咁係正確。

秦滅六國後，已為一國，一國之下又點會有多制？

道義..? 晉惠公即位前向秦承諾即位後割地, 後尾反口, 何以見得「春秋仲係一個講道義的世界」
秦穆公將自己既女嫁左俾晉懷公, 係直接姻親關係, 後尾又支持晉文公, 出兵趕走左晉懷公, 道義?
至於晉截擊秦於崤, 同師出有名無名, 有咩關係? 越界千里襲敵以為神不知鬼不覺, 同吳王千里赴盟稱霸, 俾越乘機偷襲屎忽一樣, 笨柒

唐代歷史改過，又有宵禁，仲有中國明朝都未有三億人！冇人口邊有錢月糧食？李世民疴出黎呀？

之前咪講咗囉，唐史不可信架！

滅國呢啲大事可以點改

而且唐太宗只係改起居注 唔係所有唐史

而且嚴格上黎講明文記載李世民只係睇起居注,有冇改,改幾多仍然陷入諸多爭議之中,
一黎就話唐史唔可信,會唔會太睇低研究唐史嘅學者嘅智商

唐末五代，搞ntr朱溫

民國軍閥 混戰, 被人認為係 中國第二個春秋時代
當時各地軍閥都好注重教育, 好多知識份子, 文人 出現

不過毛澤東 就好似秦始皇/漢武帝咁, 統一完之後消滅文化

依家講緊盛世喎。

都話盛唐不及盛隋，咪spin喇。

唐史唔可信邊個講架
同埋咩標準話盛唐不及隋

所以咪「仲係」囉

晉係霸主，做事就要有名，手段幾仆街反而無人睇

秦穆公係信，咁都無計，佢有佢既道理。你笑佢笨柒，係佢唔好彩啫。個個都跨國攻擊，唔通個個都好似佢咁柒咩？

匡章跨界攻秦，韓魏無論基於同盟定實際利益，絕無可能斷齊補給線，再者，齊國的國力絕對夠養遠征軍

三國有無雙

監倉都係尋秦記最多人借

懲教署統計尋秦記多人借過三國演義

淨係玄武鬥之變已徑不合邏輯喇！咁L突發有可以派敉埋皇孫，你唔係信凈改咗起居洼咁少兒科呀？

問下日本仔整game點解整三國

咁你比證據黎改咗咩,邊到改咗
坦白講就算係玄武門之變,學界對新舊唐書講法都好多爭議,真假難辯而唔係一口氣話假
而且就算玄門武有改過唔代表所有唐史係假

不過你好似都唔係好知唐太宗睇起居錄同唐朝國史之關係咩關係

估唔到小弟拋磚引玉會有咁多高質回應 想問下有咩相關書值得睇 想學嘢

因為玄武門之變係比唐太宗改過，後代人找出真相

ATV播fa

國多人多點樣記
出game嘅話戰國七雄玩都玩死

BTW唔好拉開話題先,請問憑咩標準話盛唐不如隋

第一次接觸三國

本書一定好癡立立

但刻板印象會覺得李典好廢

七雄都死啊係
實際上三國段時間係只有一百年
而其中前一百回係講左只有五十年
而戰國係只有二百幾年
國家人物都一堆係到講得清都已經難
正如你試下寫本野講兩晉南北朝都睇撚死你
而你睇下黃易寫尋秦記淨係個秦始皇個段短短二三十年已經幾多野寫到出黎

五胡十六國都亂到hihi，反而兩晉算清晰好多ga啦

因為日本人冇幫佢出game

因為暗榮

個人覺得戰國各方面都屌打三國
文唔須要多講 思想開放 百家爭鳴 稷下論戰 儒墨道法互相攻訐
政有商鞅變法 呂不韋奇貨可居 李斯三公九卿 蘇秦張儀合縱連橫
睇過下商君書再睇變法段歷史 真係勁正 見住佢將秦由弱變法治強國 幾代君王維持法制
武都唔失色 李牧戰匈奴 孫臏龐涓既馬陵桂陵之戰 長平大戰 田單抗燕 樂毅攻齊

樂毅攻齊只係笑話

其實魏國起初勁到痴線

魏惠王衰on9真係唔怪得人 成個魏國係人才客棧 好多人材經過但自己又留唔住人 當初留得住商鞅搞魏國二次變法 邊洗俾齊國雙陵戰當狗撚

魏文 武真係好勁，如果身在秦國做君主一早統一天下

其實唔用合縱ge時候已經係六國ge死期

因為焚書坑儒 好多嘢都失傳咗
三國人氣咁高都係由以前一路累積落黎
拜關公嗰d 文化唔係話要整就有

其實係吳起勁姐

李鯉都勁wo

可能卦
日本戰國史都重視織田信長
但信長的品格係吸引所在
幾場必輸的仗都變為贏
甚至一句話 把對人將軍收納為門下
當然game出多到嘔電

個人認為原因係 借箭/借東風
去到天助我也的級別！

去到蘭陵王嗰期，北周北齊成晒形，已無甚可觀。
而嗰時北齊高緯都係等亡國嘅格局。

反而將北朝歷史推早幾十年，由爾朱榮開始睇，直駁落高歡、宇文泰，再開條支線睇埋侯景之亂。呢一pack好睇好多。

氣吞萬里劉寄奴
飲馬長江拓跋燾

呢兩段都好精彩

蘭陵王
好靚仔嘅戰神
一寸光陰一寸心

嗰套你當係《尋夢園·面具情聖》咁睇好了

因為冇春秋無雙

北齊三將最勁果個係段韶

你有冇玩過姜維傳??

屌打秦國，魏文侯應該睇唔上當時比人當係蠻地的秦國，更傾向於統一三晉，但吳起就有此傾向

後來魏國幾乎滅趙之時，終於慘敗於齊國之手

文侯時間三晉尚係盟友,武侯惠王先正式反目

當時三晉最強係魏，趙、韓有嫌隙都係魏做大佬斡旋，不過去到武侯死、惠王立個時已經蕩然無存，趙、韓想阻止惠王、所以支持公仲緩繼位，就知道趙、韓想吞撚左魏佢

關係破裂應該係係棘蒲之戰，魏、衛、齊Vs趙、楚之後，衛打到邯鄲外城

出番個趙國傳應該勁好玩

讀中國歷史=中國人??

咁我讀伊拉克歷史, 我又變伊拉克人??

白起真係慘
鄢郢之戰想滅楚 宣太后又阻住晒
長平之戰想滅趙 秦昭襄王又阻住晒
最後仲要被賜死

楚漢相爭好睇d

同你講織田信長變咗羅白頭

戰國講嚟講去咪又係龐涓孫臏

佢抗命唔打邯鄲先會賜死，而且就算佢想滅國亦唔見得當時秦國可以，至少外交上做唔到孤立一國，內部亦太多外國勢力左右政策

你有冇追過呢個post ??

龐涓孫臏 係戰國歷史來講, 幾乎係無乜人提既角色

不過魏國地理位置問題可能注定左gg （四面夾擊）

白起當時睇準時機 知道可以滅國
到時機錯過 佢睇淡
就賜佢死 秦昭襄王垃圾

條友假膠黎

其實長平之戰秦國都死傷慘重，如果有第二d國家救援趙國ge話，秦國就會崩盤（例如信陵君救趙搞到秦國輸到hihi，係其他國家被秦國打到無膽姐尤其楚國韓國）

佢講話可以唔代表真係可以

白起諗既係純滅國

無諗過政治

魏冉被除果時，白起作為魏冉嫡系早就係被除名單之中，只係昭襄王要留佢係必要時擔任統帥。

白起係軍功爵制的完美例子，昭襄王年時要高，唔會留底一個功高蓋主的猛將比新君

應侯張祿從中作梗，加埋魏信陵君等之後拼死救援，咁就失去左一個大好機會。不過張祿之後都中伏，鄭安平投降加埋王稽被處死，佢自己都失哂勢